\chapter*{序論}

産業革命、そしてコンピュータによる情報革命と、人々が道具や機械を発展させる中、ヒューマンインターフェースを設計する必要が生じた。そこでの人と機械の最適な関係とは「より使いやすく有用に」\footnote{ISOによる「人間中心設計」の導入部\cite{hcd}より}することとされ、エルゴノミクス、人間中心設計といった方法論がそれを具現化してきた。しかし、人と道具の関係とは果たして、私たちが「より使いやすく有用に」、一方的に使用するような関係だけだっただろうか？

ピアノを初めて弾くとき、奏者は手の大きさによる制約を受け、最初のうちは左右別々に指を動かすだけでも困難さを経験する。しかし、試行錯誤を経て、ピアノの制約と自身の身体能力との間で折り合いをつけていくことで、ようやく楽器を通して表現ができるようになる。ミュージシャンのスキャットマン・ジョン（ジョン・ポール・ラーキン）は、「吃音症」という発話障害を持ちながらも、「自身の身体」という切っても切り離せない存在をコントロールできない中、むしろその症状を逆手に取るように「テクノスキャット」という独自の歌唱法を開拓した。他者性と向き合う中で、自分なりの扱い方を見出していく過程とは、創造的で喜びのあるものであるはずだ。

Sydney Felsは、人とある対象との関係性について、「Embodiment:一体感」と「Intimacy:親密さ」の観点から幅広く説明する。その中には、「人が対象を自分の一部として取り込むことによる一体感」、今HCIや認知科学の領域で一般的に用いられる意味でのEmbodimentに重なるものがある一方で、興味深いことに「対象に人が取り込まれることによる一体感」にも言及している。こう聞くとなかなか想像しづらいが、これは例えばバイクに乗る人が、「バイクに合わせた走り方をする」ことや、楽器の演奏者がその楽器の特性にあわせて、いわば楽器に翻弄されるように演奏する中で得られる一体感を指している。そして、こうした一体感を通して人とその対象とのあいだに「Intimacy:親密さ」が生まれるという。これこそが、ピアノなどに見られる、見落とされてきた関係性ではないだろうか？

しかし「より使いやすく有用に」作られたものに（少なくとも、作り手が意図した使い方の範疇では）、Felsのいう「対象に人が取り込まれることによる一体感」が生じるとは考え難い。なぜならFelsが説明するように、この一体感は「人が自身の統制力を手放す」ことで生じるからだ。\footnote{"In this situation, the person derives an aesthetic feeling through relinquishing control of themselves so that the object can manipulate them.(このような状況下では、人は対象が自分を操作できるように、自身の統制力を手放すことで美的感覚を得る。)"}「より使いやすく有用に」作られた道具に向き合う状況とはむしろ、対象に「統制力」を不自由なく行使できる状況である。対象はたちまち身体と一体化し、「透明」になる。「透明」になった対象に影響を受けながら、折り合いをつけていくことは起きづらい。

では、楽器やバイクに見られる、いわば「人馬一体」と言われるような、相互の折り合いをつけながら生まれる親密さはどのように生まれ、そうした関係性が芽生える状況とはいかに設計できるのか。Felsはこうした関係性を捉える重要な枠組みを提示したが、具体的にどのようにしてそれが達成されるのかについては説明していない。

ここでは、それを捉えるための枠組みとして\textit{grasp}という概念、噛み砕いて言えば人があるものに対して「手探りでなにかを掴もうとする態度」を定義し、それがどのように具現化するのかを探求するプロジェクトとして、修士作品《Grasp(er)》を制作した。本研究では、この作品の制作プロセスと、体験について詳細に分析することを通して、\textit{grasp}をどのように適用していけば、この親密さが起こるのかについて考察する。
% 「使いやすく」するための方法として、そのシステムが「どのように使われるのか」を定義し、その行為を先まわるように形態やシステムを決定する。例えば、D・Normanによるアフォーダンスは、ある行為を誘導するヒントとなるような形態を指し、「使いやすさ」を設計する重要な手段となっている。また、ISOによって提唱される人間中心設計の原則\cite{hcd}によれば、「ユーザ、タスク、環境の明確な理解に基づいたデザイン(1)」、「ユーザ中心の評価によるデザインの実施と洗練(3)」、そして「プロセスの繰り返し(4)」とあるように、システムの評価にユーザを交え、システム利用の中でのユーザの要求を理解し、それを明示するシステムへと設計解決策を漸次的に導き出すことが重要であるとされる。
% このような方法論はヒューマンエラーを引き起こす悪しきデザインを是正してきた一方で、行き過ぎた「使いやすさ」の志向は、私たちにとって何か、根源的なものを奪っているのではないだろうか。

% \section*{２つの「使いにくさ」}
% 私たちが道具やシステムの使用において「使いにくさ」を経験する理由には、「設計の問題」、「技量の問題」の２種類があると考える。

% 「設計の問題」というのは、Normanが「誰のためのデザイン？」で問題に挙げていたように、人がそれを使用する上でエラーを頻発してしまうような、造形に由来する使いにくさのことだ。そして、こうした問題については人間中心設計、ユーザエクスペリエンスのデザインといった方法論によって解消されてきた。

% 一方で「技量の問題」とは、例えば楽器や自動車の運転のように、人間の身体のスケールやそこでの振る舞いに基づいてその造形は洗練されているにもかかわらず、それでもなお習得に時間がかかるような「使いにくさ」である。この種類の「使いにくさ」は時間をかけ、使い手である私たちが技量を身につけることで、「使いこなせる」ようになるものだ。その過程で私たちは、自らのやり方を模索し、試行錯誤する。ピアノを初めて弾くとき、奏者は手の大きさによる制約を受け、最初のうちは左右別々に指を動かすだけでも困難さを経験する。しかし自分に合ったやり方で演奏できるようになることに喜びがある。

% この意味での「使いにくさ」は、たとえ不快であっても取り除かれるべきものではないだろう。しかし、これら２つの「使いにくさ」はその境界が曖昧で、特に２つ目の「使いにくさ」が生じる状況については、「技量が求められる」という説明だけでは掴みづらい。

% そこで筆者は、「自分」と「自分ではないもの」の関係性において、それらが「一体」となるよう変化する過程に着目することで、２つ目の意味での「使いにくさ」を捉えた。
% そう主張する根拠として、１つはすでに挙げた通り、人間の喜びを奪ってしまうからで、もう１つは「人が変化すること」、そして「変化」を契機として、新しいことが生まれる機会を奪ってしまうからであると考える。

% ミュージシャンのスキャットマン・ジョン（ジョン・ポール・ラーキン）は、「吃音症」という発話障害を持ちながらも、自身の身体をコントロールできないその症状を逆手に取り、「テクノスキャット」という独自の歌唱法を開拓した。「吃音」という障害と向き合いながら、単に歌唱法を発明しただけでなく、個人の存在のしかたを創造したと言える。\\
% 産業革命、そしてコンピュータによる情報革命と、人々が道具や機械を発展させる中、人と機械の最適な関係づくりを目指すエルゴノミクス、インタラクティブシステムをより使いやすく設計するための人間中心設計といったアプローチが、一般的な思想として浸透した。「使いやすく」するための方法として、そのシステムが「どのように使われるのか」を定義し、その行為を先まわるように形態やシステムを決定する。例えば、D・Normanによるアフォーダンスは、ある行為を誘導するヒントとなるような形態を指し、「使いやすさ」を設計する重要な手段となっている。また、ISOによって提唱される人間中心設計の原則\cite{hcd}によれば、「ユーザ、タスク、環境の明確な理解に基づいたデザイン(1)」、「ユーザ中心の評価によるデザインの実施と洗練(3)」、そして「プロセスの繰り返し(4)」とあるように、システムの評価にユーザを交え、システム利用の中でのユーザの要求を理解し、それを明示するシステムへと設計解決策を漸次的に導き出すことが重要であるとされる。
% このような設計プロセスのもとで、「不安定さ」と向き合うような経験をすることが見落とされているのではないだろうか。
% アフォーダンスは過去の経験や私たちの身体構造によって形成される「直観」を拠り所にする。「こうしたい」というユーザの要求に先回りして応えるシステムが出来上がる。
% いずれも、疑問や不自由さを経験するよりも先にそれらを潰しておくような「いたれりつくせり」で「わかりやすい」システムだろう。\\

% \section*{わからなさと向き合う}

% ピアノを初めて弾くとき、奏者は手の大きさによる制約を受け、最初のうちは左右別々に指を動かすだけでも困難さを経験する。しかし、試行錯誤を経て自分に合ったやり方で演奏できるようになることに喜びがあり、パフォーマティブなのであろう。
% ミュージシャンのスキャットマン・ジョン（ジョン・ポール・ラーキン）は、「吃音症」という発話障害を持ちながらも、自身の身体をコントロールできないその症状を逆手に取り、「テクノスキャット」という独自の歌唱法を開拓した。「吃音」という障害と向き合いながら、単に歌唱法を発明しただけでなく、個人の存在のしかたを創造したと言える。\\
% 最初から使いやすく便利なものには、主体性を発揮する余地が少ない。試行錯誤から個人がやり方を見出すことで、高度なことが自在にできるようになる。またそれが、簡単に乗り越えられる経験ではないからこそ、乗り越えることに喜びがあり、パフォーマティブでもある。至れり尽くせりな道具を作るまでもなく、人々は所与の条件の中で自分なりのやり方を見出し、乗りこなしていくことができるのである。\\
% こうした背景から、私はもとの安定状態を手放し、別の安定状態を獲得する過程にある「一時的な不安定さ」に注目し、こうした経験を具現化するデザインについて、プロトタイピングを通して探索した。

% \section*{「自分ではないもの」と一体化する}
% 「人馬一体」という言葉があるように、「自分」と「自分ではないもの」との間にそれらが一体となるような、なだらかで巧みな連携が行われることがある。これは人と自動車のあいだ、人とピアノのあいだにおける連携、一体化にも共通する。このような連携が達成されるためには、自分の欲求を相手にそのまま押し付けるだけでなく、多かれ少なかれ自分が柔軟になって、「自分ではないもの」と調和していこうと試みること、すなわち「自分」が「変化」する態度が求められる。これこそが、「自分」と「自分ではないもの」との関係性から捉えた「使いにくさ」である。

% \section*{認知科学のEmbodimentとFelsのEmbodiment}
% さて、このように「自分ではないもの」と一体化し、身体の延長のように経験される感覚については、認知科学やコンピュータ科学の理論用語として「Embodiment：身体化」と説明される。中でも参照されることの多いものとして、認知科学者・哲学者であるGallagher\cite{Gallagher2000}の「ミニマルセルフ」という考え方であり、ラバーハンド実験のような錯覚体験や、VR空間上のアバターに対する自己認識、さらにはマウスカーソルに対する「自身の延長のように感じる感覚」についての説明\cite{Watanabe2013}にもこの理論が用いられる。しかし、こうした文脈における「Embodiment」には、先に指摘した「自分」が「変化」する態度に注目した議論は少ない。

% そこ本研究では主に、認知科学やコンピュータ科学の理論用語として用いられる「Embodiment」ではなく、対象と人との関係性に着目したSydney Felsによる「Embodiment」を参照して、こうした「使いにくさ」に向き合う経験を説明することを試みた。前者のEmbodimentは主に、「自分ではないもの」が一体化している状態について、その因子を説明することが主であるが、FelsのEmbodimentは、人と対象との関係について「一体化(Embodiment)していない状態」についても言及している。これは、最初に提起した「技量の問題」による「使いにくさ」について説明する上で有効な分類である。

% \section*{「把握」による一体化}
% Felsの分類に基づき、本研究では\textit{grasp}というコンセプトを定義した。「把握」を意味する動詞の「grasp」だが、日本語の「把握」と同様、「物理的にものを掴む」ことを意味するのと同時に「理解」の意味でも用いられる。身体的な試行錯誤の中から「自分ではないもの」との調和が生まれ、一体となっていく、そうした流れを捉えるため、この用語を用いた。\\
% このコンセプトに基づき「手指の構造変換」から、「自分」が「変化」する態度が現れることを目指した修士作品《Grasp(er)》を制作した。\\